%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% die Dokumentklasse exam für Prüfungen
\documentclass[a4paper,12pt]{exam}
%
% mit Punktebewertung für Aufgaben
%\documentclass[a4paper,12pt,addpoints]{exam}
% mit Punktebewertung für Aufgaben und Lösungen
%\documentclass[a4paper,12pt,addpoints,answers]{exam}
%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%     PAKETE
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Paket für 8 Bit Zeichensatz, zum besseren Handling von Buchstaben
\usepackage[T1]{fontenc}
% Paket um Dokumente in deutscher Sprache darzustellen 
% Content -> Inhaltsverzeichnis, zusätzlich ngerman als Basis für babel
\usepackage[ngerman]{babel}
% Pakete zur Darstellung mathematischer Formeln
\usepackage{amsmath,amsfonts,amssymb}
% Paket um Tabellen mit vorgegebenen Breiten zu erstellen
\usepackage{tabularx}
% Theoremumgebung
\usepackage{ntheorem}
% Paket zum einbinden von Grafiken
\usepackage{graphicx}
% Paket zum Zeichnen von Bäumen z.B. Rechenbäumen
\usepackage{tikz-qtree}
% Paket zur linksbündigen Darstellung von Formeln
\usepackage{fleqn}
% Paket zur Einstellung der Hintergrundfarbe der Rasterbox
\usepackage{xcolor}
% Paket zur Darstellung des Rahmens der Rasterbox
\usepackage{mdframed}
% Paket um umramhte Minipages zu erzeugen
\usepackage{boxedminipage2e}
%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%     SEITENLAYOUT
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Einstellungen für die erste Seite
% funktioniert nur, wenn kein Titel UND kein Inhaltsverzeichnis erstellt wird
\pagestyle{headandfoot}
%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Kopfzeile erste Seite
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% \firstpageheader {l} {c} {r}
\firstpageheader { \large \textbf{Mathematikschularbeit} }
				 { \large \textbf{1p} }
				 { \large \textbf{16.1.2023} }
% Abschlusslinie
\firstpageheadrule 
%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Fußzeile erste Seite
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%\firstpagefooter{}{}{Seite \thepage\//\numpages}
% \firstpagefooter {l} {c} {r}
% Notenschlüssel
\firstpagefooter {}
				 {\small Sehr gut [100;85]; Gut [84;75]; Befriedigend [74;60]; Genügend [59;50]; Nicht genügend [49;0]}
				 {}
% Abschlusslinie
\firstpagefootrule
%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Laufende Kopfzeile
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%\runningheader	{Mathematikschularbeit 1p}
%				{Name:}
%				{}
%  Abschlusslinie
%\runningheadrule
%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Laufende Fußzeile
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\runningfooter   {}
				 {}
				 {Seite \thepage\//\numpages}
% Abschlusslinie
\runningfootrule
%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%     NÜTZLICHE EINSTELLUNGEN ALLGEMEIN
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% alle Absätze starten links OHNE Einrückung
\setlength{\parindent}{0pt}	
%
% Formeln auf die linke Seite left side
%\setlength{\mathindent}{0pt}	
%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%     EIGENE EINSTELLUNGEN & BEFEHLE
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%
% EIGENE EINSTELLUNGEN:
%
% Definition neuer Spalten für Multiple Choice Aufgaben
% linksbündig mit Breitenangabe
\newcolumntype{L}[1]{>{\raggedright\arraybackslash}p{#1}}
% zentriert mit Breitenangabe
\newcolumntype{C}[1]{>{\centering\arraybackslash}p{#1}}		
% rechtsbündig mit Breitenangabe
\newcolumntype{R}[1]{>{\raggedleft\arraybackslash}p{#1}}
% TODO: Erklärung ergänzen
\newcolumntype{N}{@{}m{0pt}@{}}
%
% EIGENE BEFEHLE:
%
% "BEST PRACTICE":
% Benenne eigene Befehle immer nach dem Schema my___, dann sind sie klar von Standardbefehlen unterscheidbar.
% LaTeX - Studio zeigt bei Eingabe vom \my dann sofort eine Liste der eigenen Befehle an.
% Zeile zum eintragen des Names in der Form:  Name: ______________...bis Zeilenende
\newcommand \myAskForName { 
	\makebox[\linewidth]{Name:\enspace\hrulefill} 
}
%
% Kreis um einen Buchstaben, z.B. \myCircled{1}
\newcommand \myCircled[1] {
	\tikz[baseline=(char.base)] {
		\node[shape=circle,draw,inner sep=2pt] (char) {#1};
	}
}
%
% unterstrichener Kreis um einen Buchstaben
\newcommand \myUnderLinedCircled[1] {
	\underline{\hspace{6mm}\myCircled{#1}\hspace{6mm}}
}
%
% Tabellenspalte: 1: Text | 2: Kästchen | 3: unsichtabrer Linie zur Höhenregulierung  
\newcommand \myChoice[1] {
	#1 & \framebox{\phantom{x}} & \rule{0pt}{0.8cm} \\ \hline 
}
%
% mögliche "Theoreme"
\theoremstyle{break} % Zeilenumbruch nach Theorem			
\newtheorem{myDef}{Definition}
\newtheorem{mySatz}{Satz}
\newtheorem{myCalcRule}{Rechenregel}
\newtheorem{myExercise}{Übung}
%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%     EINSTELLUNGEN PRÜFUNGSUMGEBUNG
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Punktebewertung für Aufgaben am rechten Rand
\pointsinrightmargin
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%% Kästenmuster zum Beantworten von Fragen
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% KEIN Kästchenmuster
%\newcommand \myFillWithGrid[1]{}
%
% Kästchenmuster mit Höhenangabe in cm, z.B. \myFillWithGrid{7cm}
\newcommand \myFillWithGrid[1]
{ 
	\setlength{\gridsize}{5mm}
	\setlength{\gridlinewidth}{0.001pt}
	\begin{mdframed}[
		backgroundcolor=lightgray!30, % 30% deckung
		linecolor=black!0] 
		\vspace{0.15cm} % vertikaler Abstand in Farbe über dem grid
		\fillwithgrid{#1} 
	\end{mdframed}
}
%
% Wird zur Darstellung des Ergebnis-Punkteraster \gradetable[h][questions] benötigt
\addpoints
%
% mit/ohne Antworten
\printanswers
%
% Auswahlkästchen: Rechteck um ein unsichtbares "x"
\checkboxchar{$\fbox{\phantom{x}}$}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%% ENDE PRÄAMBLE
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%     DOKUMENT INFO
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\author{Reinhard Fink}
\title{\LaTeX \ Vorlage für Mathematik Schularbeiten und Skripten}
\date{7. 2. 2022}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%% START DUKUMENT %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{document}
\maketitle
\tableofcontents
\newpage



\section{Vorlage für Schularbeit}


\subsection{Allgemeine Hinweise}

Die zu verwendende Vorlage befindet sich in Vorlage.tex.

\subsubsection{Mit oder ohne Lösungen}
Lösungen werden ausgeblendet, wenn \textbackslash printanswers auskommentiert wird.

\subsubsection{Mit oder ohne Kästenmuster}
Die Kästchenmuster werden ausgeblendet, wenn bei \textbackslash newcommand \textbackslash myFillWithGrid[1]\{\} die Auskommentierung entfernt wird und dafür der nachfolgen Teil zur Erzeugung des Muster zeilenweise auskommentiert wird.

\subsubsection{Zeile um den Namen einzutragen}
%%%%%%%% Namen nachfragen
\myAskForName 

kann mit dem Befehl \textbackslash myAskForName
erzeugt werden.

\subsubsection{Eigene Kopf- und Fußzeile für die erste Seite}
In der Präambel können die Einstellungen für die Kopf- und Fußzeile der ersten Seite gesetzt werden.

\subsubsection{Aufgabe auf einer Seite zusammenhalten}
Um eine Aufgabe auf einer Seite zusammenzuhalten empfiehlt sich das Einpacken in eine \glqq Minipage\grqq.


%%%%%%%% Start questions

\subsection{Beispiele für Aufgaben}

\begin{questions}
	\subsubsection{Einfache Aufgabe}
	% BEGIN FRAGE
	\begin{minipage}{\linewidth}
		\question[10]
		In einem Rechteck ist die Breite um 3 cm kürzer als die Länge. Vergrößert man die Länge um 2 cm, so ist der Flächeninhalt des neuen Rechtecks um 10cm² größer als der des ersten Rechtecks. Wie groß sind die Seiten des ersten Rechtecks?
		\begin{solution} 
			\[b \cdot (b+3) + 10 = b \cdot (b + 5) \]
			\[b^2 + 3b + 10 = b^2 + 5b\]
			\[2b = 10 <=> b = 5\]
		\end{solution}	
		\myFillWithGrid{7cm}
	\end{minipage}
	% END FRAGE
	
	% BEGIN FRAGE
	\subsubsection{Aufgabe mit Unterteilungen = parts}
	\vspace{0.5cm} 
	\begin{minipage}{\linewidth}
		\question
		Vereinfache den Term  \\
		$67 - (23 - (12 - a) - 2a) =$
		\begin{parts}
			\part[4] 
			mit Klammern von innen nach außen auflösen
			\myFillWithGrid{4cm}
			\part[4]
			mit Klammern von außen nach innen auflösen 
			\myFillWithGrid{4cm}
		\end{parts}
		\begin{solution} 
			\[67 - (23 - 12 + a - 2a) = 67 - 23 + 12 - a + 2a = 56 + a\]
			\[67 - (23 - (12 + a) - 2a) = 67 - 23 + 12 - a + 2a = 56 + a\]
		\end{solution}
	\end{minipage}
    % END FRAGE
    
    % BEGIN FRAGE
    \subsubsection{Ankreuzaufgabe normal}
    \vspace{0.5cm} 
    \begin{minipage}{\linewidth}
    	\question [4]
    	Kreuzen Sie die beiden zutreffenden Aussagen an.\\
    	Der Bruttopreis einer Ware (also mit 20\% MwSt.) beträgt b Euro, der Nettopreis n Euro.
    	Welche Formeln stellen den Zusammenhang zwischen b und n richtig dar?\\ \\
    	\begin{minipage}{6cm}
    		\begin{tabular}{|C{4cm}|C{1cm}|N}\hline
    			\myChoice{$b = \frac{n}{1,2}$} 
    			\myChoice{$n = \frac{b}{1,2}$} 
    			\myChoice{$n = b \cdot 1,2$}
    			\myChoice{$b = n + n \cdot 0,2$}
    			\myChoice{$b = n + 120$}
    		\end{tabular}
    	\end{minipage}	
    	\bigskip
    \end{minipage}
    % END FRAGE

	% BEGIN FRAGE
	\subsubsection{Ankreuzaufgabe mit 2 verknüpften Tabellen}
	\vspace{0.5cm} 
	\begin{minipage}{\linewidth}
	\question [4]
		Vervollständigen Sie den folgenden Satz, so dass er mathematisch korrekt ist.
		Nur eine Kombination ist richtig.
		Wenn man p\% eines Wertes berechnen möchten, so entspricht das einer  \myUnderLinedCircled{1} mit \myUnderLinedCircled{2}. \\ \\
		% Abstand zu Auswahlfeldern \\ \\
		\begin{minipage}{6cm}
			\begin{tabular}{|C{4cm}|C{1cm}|N}\hline
				\multicolumn{2}{|c|}{\myCircled{1}}\\\hline
				\myChoice{Addition} 
				\myChoice{Subtraktion}
				\myChoice{Multiplikation}
				\myChoice{Division}
			\end{tabular}
		\end{minipage}	
		\hspace{1cm}
		\begin{minipage}{8cm}
			\begin{tabular}{|C{4cm}|C{1cm}|N}\hline
				\multicolumn{2}{|c|}{\myCircled{2}}\\\hline
				\myChoice{$\frac{p}{100}$} 
				\myChoice{$p \cdot 100$}
				\myChoice{$p - 100$}
				\myChoice{$p + 100$}
			\end{tabular}
		\end{minipage}
	\end{minipage}
	% END FRAGE
	
	% BEGIN FRAGE
	\subsubsection{Ankreuzaufgabe mit der exam - Umgebung}
	\vspace{0.5cm} 
	\begin{minipage}{\linewidth}
		\question [4]
		Vervollständigen Sie den folgenden Satz, so dass er mathematisch korrekt ist.
		Nur eine Kombination ist richtig.
		Wenn man p\% eines Wertes berechnen möchten, so entspricht das einer  \myUnderLinedCircled{1} mit \myUnderLinedCircled{2}. \\ \\
		\begin{minipage}{5cm}
			\begin{center} \myCircled{1} \end{center}
			\begin{checkboxes}
				\choice{Addition} 
				\choice{Subtraktion}
				\CorrectChoice{Multiplikation}
				\choice{Division}
			\end{checkboxes}
		\end{minipage}
		\hspace{1cm}
		\begin{minipage}{4cm}
			\begin{center} \myCircled{2} \end{center}
			\begin{checkboxes}
				\CorrectChoice{$\frac{p}{100}$} 
				\choice{$p \cdot 100$}
				\choice{$p - 100$}
				\choice{$p + 100$}
			\end{checkboxes}
		\end{minipage}
	\end{minipage}
	% END FRAGE
	
	% BEGIN FRAGE
	\subsubsection{Ankreuzaufgabe mit der exam - Umgebung mit Rahmen}
	\vspace{0.5cm} 
	\begin{minipage}{\linewidth}
		\question [4]
		Vervollständigen Sie den folgenden Satz, so dass er mathematisch korrekt ist.
		Nur eine Kombination ist richtig.
		Wenn man p\% eines Wertes berechnen möchten, so entspricht das einer  \myUnderLinedCircled{1} mit \myUnderLinedCircled{2}. \\ \\
		\begin{minipage}{5cm}
			\begin{center} \myCircled{1} \end{center}
			% \begin{boxedminipage}[Ausrichtung][Höhe][Position]{Breite}
			\begin{boxedminipage}[c][4cm][c]{5cm}
			\begin{checkboxes}
				\choice{Addition} 
				\choice{Subtraktion}
				\CorrectChoice{Multiplikation}
				\choice{Division}
			\end{checkboxes}
			\end{boxedminipage}
		\end{minipage}
		\hspace{1cm}
		\begin{minipage}{5cm}
			\begin{center} \myCircled{2} \end{center}
			\begin{boxedminipage}[c][4cm][c]{5cm}
			\begin{checkboxes}
				\CorrectChoice{$\frac{p}{100}$} 
				\choice{$p \cdot 100$}
				\choice{$p - 100$}
				\choice{$p + 100$}
			\end{checkboxes}
			\end{boxedminipage}
		\end{minipage}
	\end{minipage}
	% END FRAGE

	% BEGIN FRAGE
	\subsubsection{Ankreuzaufgabe mit Bildern mit der exam - Umgebung}
	\vspace{0.5cm}
	\begin{minipage}{\linewidth}
		\question [4]
		Kreuzen sie die beiden richtigen Bilder an :-)
		\begin{center} %m-spalte mit 6cm Breite in Höhe zentriert zu c-spalten, N-spalten für (mind.) Höhe der Zellen
			\begin{tabular}{|m{6cm}|C{7mm}||m{6cm}|C{7mm}|N}\hline
				\centering \includegraphics[height=4cm]{Bilder/BinomischeFormel1.png} & \framebox{\phantom{/\_}} &
				\centering \includegraphics[height=4cm]{Bilder/BinomischeFormel1.png} & \framebox{\phantom{/\_}} & \rule{0pt}{5cm}\\\hline
				\centering \includegraphics[height=4cm]{Bilder/BinomischeFormel1.png} & \framebox{\phantom{/\_}} &
				\centering \includegraphics[height=4cm]{Bilder/BinomischeFormel1.png} & \framebox{\phantom{/\_}} & \rule{0pt}{5cm}\\\hline
				\centering \includegraphics[height=4cm]{Bilder/BinomischeFormel1.png} & \framebox{\phantom{/\_}} &
				\centering \includegraphics[height=4cm]{Bilder/BinomischeFormel1.png} & \framebox{\phantom{/\_}} & \rule{0pt}{5cm}\\\hline
			\end{tabular}
		\end{center}
		\end{minipage}
		% END FRAGE

		% BEGIN FRAGE
		\vspace{0.5cm}
		\begin{minipage}{\linewidth}
			\question
			Gegeben ist das Gleichungssystem
			\begin{align*}
				3x + y = 13 \\
				\underline{\phantom{} 5x - y = \phantom{1}3\phantom{}}
			\end{align*}
			\begin{parts}
				\part[6]
				Löse das Gleichungssystem mit Hilfe des  Gleichsetzungsverfahrens.
				\myFillWithGrid{3cm}
				\begin{solution}
					\[13-3x = 5x - 3\]
					\[8x = 16\]
					\[(x,y) = (2,7)\]
				\end{solution}
				\part[6]
				Löse das Gleichungssystem mit Hilfe des Einsetzungsverfahrens.
				\myFillWithGrid{3cm}
				\begin{solution}
					\[y = 13-3x\]
					\[5x - (13-3x) = 3 \]
					\[8x = 16\]
					\[(x,y) = (2,7)\]
				\end{solution}
			\end{parts}
		\end{minipage}
		% END FRAGE


\end{questions}	

	
\subsection{Punkteraster Ergebnis}
%%%%%%%% Punkteraster %%%%%%%%%%%%%
\vspace{0.5cm}
\begin{center}
	\hqword{Aufgabe:}
	\hpword{Punkte:}
	\htword{\textbf{$\Sigma$}}
	\hsword{Erreicht:}
	\cellwidth{2.2em}
	\gradetable[h][questions]
\end{center}

\newpage

\section{Vorlage für Mathematikskriptum}

\subsection{Eine Tabelle}
\begin{center} 
	\begin{tabular}{|r|r|r|c|c|}
		\hline
		10er	&	2er		&	16er	&	60er		&	Rom \\
		\hline
		0 		&	0		&	0		&	L			&		\\
		1 		&	1		&	1		&	v			&	I	\\
		2 		&	10		&	2		&	vv			&	II	\\
		3 		&	11		&	3		&	vvv			&	III	\\
		4 		&	100		&	4		&	vvvv		&	IV	\\
		5		&	101		&	5		&	vvvvv		&	V	\\
		6		&	110		&	6		&	vvvvvv		&	VI	\\
		7		&	111		&	7		&	vvvvvvv		&	VII	\\
		8		&	1000	&	8		&	vvvvvvvv	&	VIII\\
		9		&	1001	&	9		&	vvvvvvvvv	&	IX	\\
		10		&	1010	&	A		&	<			&	X	\\
		11		&	1011	&	B		&	<v			&	XI	\\
		12		&	1100	&	C		&	<vv			&	XII	\\
		13		&	1101	&	D		&	<vvv		&	XIII\\
		14		&	1110	&	E		&	<vvvv		&	XIV	\\
		15		&	1111	&	F		&	<vvvvv		&	XV	\\
		16		&	10000	&	10		&	<vvvvvv		&	XVI	\\
		\hline
	\end{tabular} 
\end{center} 

\subsection{Mathematischer Ausdruck über ganze Zeile}
In Stellenwertsystemen gibt es immer eine endliche Menge von Ziffersymbolen:
\[
Z_{10} = \{0,1,2,3,4,5,6,7,8,9\}
\]
\[
Z_2 = \{0,1\}
\]
\[
Z_{16} = \{0,1,2,3,4,5,6,7,8,9,A,B,C,D,E,F\} \\
\]
\[
Z_{60} = \{ \text{L,v,vv, \dots, < < < < <vvvvvvvvv} \}
\]



\subsection{Eine Aufzählung}
\begin{itemize}
	\item im 10er - System: 0,1,2,3,4,5,6,7,8,9,10,11,12, ... , 19,20, usw. 
	\item im 2er - System: 0,1,10,11,100,101, usw, 
	\item im 16er - System: 0,1,2,3,4,5,6,7,8,9,A,B,C,D,E,F,10,11, usw. 
\end{itemize}



\subsection{Eine Definition}

Erklärung des Wortes Definition: Namensgebung für einen mathematischen Begriff

\begin{myDef} [Menge, Elemente einer Menge]
	Die Zusammenfassung unterscheidbarer Dinge nennen wir eine $\emph{Menge}$.
	Die unterscheidbaren Dinge nennen wir die $\emph{Elememente}$
\end{myDef}

Kurzschreibweise:\\
Das Element $e$ ist aus der Menge $M$: $e \in M$ \\
Das Element $f$ ist nicht in der Menge $M$: $f \notin M$\\

Beispiele für Mengen:
\begin{itemize}
	\item Menge der im Raum anwesenden Personen = \{Peter, Paul, Anna, ...\}
	\item Menge der Staaten in der EU = \{ A, D, It, ... \}
	\item \{\} die leere Menge
	\item usw.
\end{itemize}

Keine Mengen: \{Peter, Peter, Anna, ...\} Peter 2x 


\subsection{Ein Satz}

Wie man in der Additionstabelle sieht gilt folgendes: $3+2 = 2+3$

Anschaulich ist auch mit den Pfeilen sofort klar, dass gilt:
\[
3 + 2 = --->--> = -----> = 5 = -->---> = 2 + 3
\]

\begin{mySatz}[Kommutativ-/Vertauschungsgesetz der Addition = KG]
	Für alle natürlichen Zahlen \emph{a} und \emph{b} gilt: $a+b=b+a$
\end{mySatz}

\begin{mySatz}[Assoziativgesetz der Addition = AG]
	Für alle natürlichen Zahlen \emph{a}, \emph{b} und \emph{c} gilt: $(a+b)+c=a+(b+c)=a+b+c$
\end{mySatz}


\subsection{Eine Übung}
\begin{myExercise}[Graphische Darstellung des Assoziativgesetz]
	Stelle das Assoziativgesetz mit den Zahlen $(2+3) + 4 = \dots$ am Zahlenstrahl dar.
\end{myExercise}

\subsection{Ein Baumgraph}
\begin{tikzpicture}

\Tree
[. $\cdot$     
	[.a ]
	[.+
		[.b ]
		[.c ]
	]
]
\end{tikzpicture} 	
\begin{tikzpicture}
\Tree
[.+     
	[.$\cdot$ 
		[.a ]
		[.b ]
	]
	[.$\cdot$ 
		[.a ]
		[.c ]
	]
]
\end{tikzpicture}

\subsection{Ein Bild}

Die erste binomische Formel $(a+b)^2 = a^2 + 2ab + b^2$ lässt sich anschaulich mit Flächen darstellen. 
\begin{center}
	\includegraphics[scale=0.4]{Bilder/BinomischeFormel1.png}\\
	Quelle: https://commons.wikimedia.org/wiki/File:Bino1.png
\end{center}

	


\end{document}
